\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

Agradezco a todos aquellos que han estado conmigo durante este largo proceso, que comenzó en el año 2011.

Agradezco a mis padres, que me han ayudado, aconsejado, retado y levantado de tropezones, son mi bastión, mi soporte ante la vida y el futuro, los amo mucho.

Agradezco a toda mi familia, en especial a mis abuelos, a Hilda y Juan que están en el cielo y a Carlos y Norma que siguen entregándonos mucho amor. A mis tíos y sus hijos que viven en Santiago, gracias por los 4 años de convivencia y aprendizaje que me brindaron y les pido perdón por los errores que cometí. A mi prima Karla por ayudarme a mí y a mis padres con la obtención de beneficios.

Agradezco a mis amigos y compañeros que he formado en esta hermosa etapa universitaria y con los que he compartido muy lindas vivencias, también a aquellos compañeros que alguna vez han pasado por mi vida ya sea en educación básica y educación media.

Agradezco a mi hermano, por ser alguien tan bueno y puro con los que lo rodean, te quiero mucho.

Agradezco a mis profesores, a Lioubov Dombrovskaia y Diego Arroyuelo por ayudarme a desarrollar este documento, entregándome consejos y buenos ánimos. A Alexander Zamyatnin por prestarme soporte con los resultados.

Por último, agradecer a la vida por estar aquí, por tener a esta linda familia que nos rodea.

\newpage

\chapter*{Dedicatoria}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatoria}

Dedicado a Víctor Guillermo, Jesica Anabela y Víctor Alonso, los bloques componentes de mi alma......

...... con mucho amor y cariño les dedico este trabajo.